>Zurück zur [Dokumentation Masterportal](doc.md).

[TOC]

# services.json #
Die den Portalen zur Verfügung stehenden Dienste (WMS und WFS SensorThings-API) bzw. deren Layer werden in einer JSON-Datei konfiguriert und gepflegt. Die Datei wird in der Datei *config.js*  der einzelnen Portale unter dem Parameter *layerConf* über ihren Pfad referenziert. Als Beispiel für eine solche Datei ist in *examples.zip* im Verzeichnis */examples/lgv-config*  *services-internet-webatlas.json* vorhanden. Hier werden alle Informationen der Layer hinterlegt, die das Portal für die Nutzung der Dienste benötigt. Die Konfiguration unterscheidet sich leicht zwischen WMS, WFS und SensorThings-API (Sensor). Hier geht es zu einem [Beispiel](https://bitbucket.org/geowerkstatt-hamburg/masterportal-config-public/raw/master/services-internet.json).
Es können auch lokale GeoJSON-Dateien in das Portal geladen werden (Siehe Beispiel GeoJSON).

## WMS-Layer ##

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|cache|nein|Boolean||Ist dieser Layer Teil eines gecachten Dienstes? Wenn true wird bei Portalen, die in der [config.json](config.json.md) den „Baumtyp“ = „default“ benutzen, dieser Layer den Layern vorgezogen, die mit demselben Metadatensatz verknüpft sind, aber „cache“ = false haben. Bei anderen Baumtypen hat dieser Parameter keine Auswirkungen.|`false`|
|[datasets](#markdown-header-wms_wfs_datasets)|nein|Object||Verknüpfung zu den Metadaten. Hier werden die Metadatensätze der Datensätze angegeben, die in diesem Layer dargestellt werden. Sie werden nach Click auf den „i“-Button des Layers in den Layerinformationen über die CSW-Schnittstelle angesprochen und dargestellt. Dazu muss in der [rest-services.json](rest-services.json.md) die URL des Metadatenkatalogs bzw. seiner CSW-Schnittstelle angegeben sein. Die Angaben unter *kategorie_opendata*, *kategorie_inspire* und *kategorie_organisation* werden verwandt, um die Layer in die entprechenden Kategorien einzuordnen, wenn in der [config.json](config.json.md) der Baumtyp *default* gesetzt ist.||
|featureCount|ja|String||Anzahl der zurückzugebenden Features bei GFI-Abfragen. Entspricht dem *GetFeatureInfo-Parameter "FEATURE_COUNT"*|`"1"`|
|format|ja|String||Grafikformat der Kachel, die vom Portal über den *GetMap* aufgerufen wird. Muss einem der Werte aus den Capabilities unter *Capability/Request/GetMap/Format* entsprechen.|`"image/jpeg"`|
|gfiAttributes|ja|String||GFI-Attribute die angezeigt werden sollen. Hier erlauben Key-Value-Paare die portalseitige Übersetzung manchmal diensteseitig kryptischer Attributnamen in lesbare. Weitere Optionen sind: **ignore**: keine GFI-Abfrage möglich, **showAll**: alle GFI-Attribute werden abgefragt und wie vom Dienst geliefert angezeigt. Bestimmte Standard-Attribute ohne Informationswert für den Benutzer werden immer aus der Anzeige im Portal ausgeschlossen, z.B. *SHAPE, OBJECTID* etc.|`"ignore"`|
|gfiTheme|ja|String||Darstellungsart der GFI-Informationen für diesen Layer. Wird hier nicht *default* gewählt, können eigens für diesen Layer erstellte Templates ausgewählt werden, die es erlauben die GFI-Informationen in anderer Struktur als die Standard-Tabellendarstellung anzuzeigen.|`"default"`|
|gutter|nein|String|"0"|Wert in Pixel, mit dem bei gekachelten Anfragen die Kacheln überlagert werden. Dient zur Vermeidung von abgeschnittenen Symbolen an Kachelgrenzen.|`"0"`|
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"8"`|
|layerAttribution|nein|String|"nicht vorhanden"|Zusätzliche Information zu diesem Layer, die im Portal angezeigt wird, sofern etwas anderes als *"nicht vorhanden"* angegeben und in dem jeweiligen Portal das *Control LayerAttribution* aktiviert ist.|`"nicht vorhanden"`|
|layers|ja|String||Layername im Dienst. Dieser muss dem Wert aus den Dienste-Capabilities unter *Layer/Layer/Name* entsprechen.|`"1"`|
|legendURL|ja|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`"ignore"`|
|maxScale|ja|String||Bis zu diesem Maßstab wird der Layer im Portal angezeigt|`"1000000"`|
|minScale|nein|String||Ab diesem Maßstab wird der Layer im Portal angezeigt|`"0"`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"Luftbilder DOP 10"`|
|singleTile|nein|Boolean||Soll die Grafik als eine große Kachel ausgeliefert werden? Wenn true wird immer der gesamte Kartenausschnitt angefragt, wenn false wird der Kartenausschnitt in kleineren Kacheln angefragt und zusammengesetzt.|`false`|
|tilesize|ja|String||Kachelgröße in Pixel. Diese wird verwandt wenn singleTile=false gesetzt ist.|`"512"`|
|transparent|ja|Boolean||Hintergrund der Kachel transparent oder nicht (false/true). Entspricht dem GetMap-Parameter *TRANSPARENT*|`true`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall WMS ([WFS siehe unten](#markdown-header-wfs-layer) und [SensorThings-API siehe unten](#markdown-header-sensor-layer))|`"WMS"`|
|url|ja|String||Dienste URL|`"https://geodienste.hamburg.de/HH_WMS_DOP10"`|
|version|ja|String||Dienste Version, die über GetMap angesprochen wird.|`"1.3.0"`|
**Beispiel WMS:**


```
#!json

{
      "id" : "8",
      "name" : "Luftbilder DOP 10",
      "url" : "https://geodienste.hamburg.de/HH_WMS_DOP10",
      "typ" : "WMS",
      "layers" : "1",
      "format" : "image/jpeg",
      "version" : "1.3.0",
      "singleTile" : false,
      "transparent" : true,
      "tilesize" : "512",
      "gutter" : "0",
      "minScale" : "0",
      "maxScale" : "1000000",
      "gfiAttributes" : "ignore",
      "gfiTheme" : "default",
      "layerAttribution" : "nicht vorhanden",
      "legendURL" : "ignore",
      "cache" : false,
      "featureCount" : "1",
      "datasets" : [
         {
            "md_id" : "25DB0242-D6A3-48E2-BAE4-359FB28491BA",
            "rs_id" : "HMDK/25DB0242-D6A3-48E2-BAE4-359FB28491BA",
            "md_name" : "Digitale Orthophotos 10cm - FHHNET",
            "bbox" : "461468.97,5916367.23,587010.91,5980347.76",
            "kategorie_opendata" : [
               "Sonstiges"
            ],
            "kategorie_inspire" : [
               "nicht INSPIRE-identifiziert"
            ],
            "kategorie_organisation" : "Landesbetrieb Geoinformation und Vermessung"
         }
      ]
   }
```


## WFS-Layer ##

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|[datasets](#markdown-header-wms_wfs_datasets)|ja|Object||Hier werden die Metadatensätze der dargestellten Datensätze referenziert. Diese Werden in der Layerinfo (i-Knopf) im Portal zur Laufzeit aus dem Metadatenkatalog bzw. seiner CS-W – Schnittstelle abgerufen und dargestellt. Die Angaben unter „Kategorie_...“ werden im default-tree zur Auswahl der Kategorien bzw. zur Strukturierung des Layerbaums verwandt.||
|featureNS|ja|String||featureNamespace. Ist gewöhnlich im Header der WFS-Capabilities referenziert und löst den Namespace auf, der unter FeatureType/Name angegeben wird.|`"http://www.deegree.org/app"`|
|featureType|ja|String||featureType-Name im Dienst. Dieser muss dem Wert aus den Dienste-Capabilities unter *FeatureTypeList/FeatureType/Name* entsprechen. Allerdings ohne Namespace.|`"bab_vkl"`|
|gfiAttributes|ja|String||GFI-Attribute die angezeigt werden sollen. Hier erlauben Key-Value-Paare die portalseitige Übersetzung manchmal diensteseitig kryptischer Attributnamen in lesbare. Weitere Optionen sind: **ignore**: keine GFI-Abfrage möglich, **showAll**: alle GFI-Attribute werden abgefragt und wie vom Dienst geliefert angezeigt. Bestimmte Standard-Attribute ohne Informationswert für den Benutzer werden immer aus der Anzeige im Portal ausgeschlossen, z.B. *SHAPE, OBJECTID* etc.|`"showAll"`|
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"44"`|
|layerAttribution|nein|String|"nicht vorhanden"|Zusätzliche Information zu diesem Layer, die im Portal angezeigt wird, sofern etwas anderes als *"nicht vorhanden"* angegeben und in dem jeweiligen Portal das *Control LayerAttribution* aktiviert ist.|`"nicht vorhanden"`|
|legendURL|nein|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`""`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"Verkehrslage auf Autobahnen"`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall WFS ([WMS siehe oben](#markdown-header-wms-layer) und [SensorThings-API siehe unten](#markdown-header-sensor-layer))|`"WFS"`|
|url|ja|String||Dienste URL|`"https://geodienste.hamburg.de/HH_WFS_Verkehr_opendata"`|
|version|nein|String||Dienste Version, die über GetFeature angesprochen wird.|`"1.1.0"`|

**Beispiel WFS:**


```
#!json

{
      "id" : "44",
      "name" : "Verkehrslage auf Autobahnen",
      "url" : "https://geodienste.hamburg.de/HH_WFS_Verkehr_opendata",
      "typ" : "WFS",
      "featureType" : "bab_vkl",
      "format" : "image/png",
      "version" : "1.1.0",
      "featureNS" : "http://www.deegree.org/app",
      "gfiAttributes" : "showAll",
      "layerAttribution" : "nicht vorhanden",
      "legendURL" : "",
      "datasets" : [
         {
            "md_id" : "2FC4BBED-350C-4380-B138-4222C28F56C6",
            "rs_id" : "HMDK/6f62c5f7-7ea3-4e31-99ba-97407b1af9ba",
            "md_name" : "Verkehrslage auf Autobahnen (Schleifen) Hamburg",
            "bbox" : "461468.97,5916367.23,587010.91,5980347.76",
            "kategorie_opendata" : [
               "Transport und Verkehr"
            ],
            "kategorie_inspire" : [
               "nicht INSPIRE-identifiziert"
            ],
            "kategorie_organisation" : "Behörde für Wirtschaft, Verkehr und Innovation"
         }
      ]
   }
```


## Sensor-Layer ##

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|epsg|nein|String|"EPSG:4326"|Koordinatensystem der SensorThings-API|`"EPSG:4326"`|
|gfiAttributes|ja|String||GFI-Attribute die angezeigt werden sollen. Hier erlauben Key-Value-Paare die portalseitige Übersetzung manchmal diensteseitig kryptischer Attributnamen in lesbare. Weitere Optionen sind: **ignore**: keine GFI-Abfrage möglich, **showAll**: alle GFI-Attribute werden abgefragt und wie vom Dienst geliefert angezeigt. Bestimmte Standard-Attribute ohne Informationswert für den Benutzer werden immer aus der Anzeige im Portal ausgeschlossen, z.B. *SHAPE, OBJECTID* etc.|`"showAll"`|
|gfiTheme|ja|String||Darstellungsart der GFI-Informationen für diesen Layer. Wird hier nicht default gewählt, können eigens für diesen Layer erstellte Templates ausgewählt werden, die es erlauben die GFI-Informationen in anderer Struktur als die Standard-Tabellendarstellung anzuzeigen.|`"default"`|
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"999999"`|
|legendURL|ja|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`""`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"Elektro Ladestandorte"`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall SensorThings-API ([WMS siehe oben](#markdown-header-wms-layer) und [WFS siehe oben](#markdown-header-wfs-layer))|`"SensorThings"`|
|url|ja|String||Dienste URL die um "urlParameter" ergänzt werden kann |`"https://51.5.242.162/itsLGVhackathon"`|
|urlParameter|nein|String||Anagbe von Query Options. Diese schränken die Abfrage der Sensordaten ein (z.B. durch "filter" oder "expand"). |`{"filter" : "startswith(Things/name,'Charging')", "expand" : "Locations,Datastreams/Observations($orderby=phenomenonTime%20desc;$top=1)"}`|
|useProxyURL|nein|Boolean|false|Gibt an, ob die URL des Dienstes über einen Proxy angefragt werden soll, dabei werden die Punkte in der Domain durch Unterstriche ersetzt.|false|
|version|nein|String||Dienste Version, die beim Anfordern der Daten angesprochen wird.|`"1.0"`|

**Beispiel Sensor:**


```
#!json

   {
      "id" : "999999",
      "name" : "Live - Elektro Ladestandorte",
      "typ" : "SensorThings",
      "version" : "1.0",
      "url" : "https://51.5.242.162/itsLGVhackathon",
      "urlParameter" : {
         "filter" : "startswith(Things/name,'Charging')",
         "expand" : "Locations,Datastreams/Observations($orderby=phenomenonTime%20desc;$top=1)"
      },
      "epsg": "EPSG:4326",
      "gfiTheme" : "default",
      "gfiAttributes" : {
         "phenomenonTime" : "Letze Zustandsänderung",
         "state" : "Zustand",
         "plug" : "Stecker",
         "type" : "Typ",
         "dataStreamId" : "DataStreamID"
      }
   }
```

## WMS_WFS_datasets ##

Hier werden die Metadatensätze der dargestellten Datensätze referenziert. Diese werden in der Layerinfo (i-Knopf) im Portal zur Laufzeit aus dem Metadatenkatalog bzw. seiner CS-W – Schnittstelle abgerufen und dargestellt. Die Angaben unter *kategorie..* werden im default-tree zur Auswahl der Kategorien bzw. zur Strukturierung des Layerbaums verwandt.

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|
|----|-------------|---|-------|------------|
|md_id|nein|String||Metadatensatz-Identifier des Metadatensatzes|
|rs_id|nein|String||Ressource-Identifier des Metadatensatzes|
|md_name|nein|String||Name des Datensatzes|
|bbox|nein|String||Ausdehnung des Datensatzes|
|kategorie_opendata|nein|String||Opendata-Kategorie aus der Codeliste von govdata.de|
|kategorie_inspire|nein|String||Inspire-Kategorie aus der Inspire-Codeliste wenn vorhanden, wenn nicht vorhanden *„nicht Inspire-identifiziert“*|
|kategorie_organisation|nein|String||Organisationsname der datenhaltenden Stelle|


## GeoJSON-Layer ##

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|gfiAttributes|nein|String||GFI-Attribute die angezeigt werden sollen. Hier erlauben Key-Value-Paare die portalseitige Übersetzung manchmal diensteseitig kryptischer Attributnamen in lesbare. Weitere Optionen sind: **ignore**: keine GFI-Abfrage möglich, **showAll**: alle GFI-Attribute werden abgefragt und wie vom Dienst geliefert angezeigt. Bestimmte Standard-Attribute ohne Informationswert für den Benutzer werden immer aus der Anzeige im Portal ausgeschlossen, z.B. *SHAPE, OBJECTID* etc.|`"showAll"`|
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"11111"`|
|layerAttribution|nein|String|"nicht vorhanden"|Zusätzliche Information zu diesem Layer, die im Portal angezeigt wird, sofern etwas anderes als *"nicht vorhanden"* angegeben und in dem jeweiligen Portal das *Control LayerAttribution* aktiviert ist.|`"nicht vorhanden"`|
|legendURL|nein|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`""`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"lokale GeoJSON"`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall GeoJSON |`"GeoJSON"`|
|url|ja|String||Pfad/URL zur GeoJSON. Der Pfad ist relativ zur index.html|`"/myJsons/test.json"`|

**Beispiel GeoJSON:**


```
#!json

    {
      "id" : "11111",
      "name" : "lokale GeoJSON",
      "url" : "myJsons/test.json",
      "typ" : "GeoJSON",
      "gfiAttributes" : "showAll",
      "layerAttribution" : "nicht vorhanden",
      "legendURL" : "",
   }
```

## 3D Object Layer TileSet ##

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|[datasets](#markdown-header-wms_wfs_datasets)|ja|Object||Hier werden die Metadatensätze der dargestellten Datensätze referenziert. Diese Werden in der Layerinfo (i-Knopf) im Portal zur Laufzeit aus dem Metadatenkatalog bzw. seiner CS-W – Schnittstelle abgerufen und dargestellt. Die Angaben unter „Kategorie_...“ werden im default-tree zur Auswahl der Kategorien bzw. zur Strukturierung des Layerbaums verwandt.||
|gfiAttributes|ja|String||GFI-Attribute die angezeigt werden sollen. Hier erlauben Key-Value-Paare die portalseitige Übersetzung manchmal diensteseitig kryptischer Attributnamen in lesbare. Weitere Optionen sind: **ignore**: keine GFI-Abfrage möglich, **showAll**: alle GFI-Attribute werden abgefragt und wie vom Dienst geliefert angezeigt. Bestimmte Standard-Attribute ohne Informationswert für den Benutzer werden immer aus der Anzeige im Portal ausgeschlossen, z.B. *SHAPE, OBJECTID* etc.|`"showAll"`|
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"44"`|
|layerAttribution|nein|String|"nicht vorhanden"|Zusätzliche Information zu diesem Layer, die im Portal angezeigt wird, sofern etwas anderes als *"nicht vorhanden"* angegeben und in dem jeweiligen Portal das *Control LayerAttribution* aktiviert ist.|`"nicht vorhanden"`|
|legendURL|nein|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`""`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"Verkehrslage auf Autobahnen"`|
|hiddenFeatures|nein|Array||Liste mit IDs, die in der Ebene versteckt werden sollen|`["id_1", "id_2"]`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall TileSet3D |`"TileSet3D"`|
|url|ja|String||Dienste URL|`"https://geodienste.hamburg.de/buildings_lod2"`|
|[cesium3DTilesetOptions]|nein|Object|Cesium 3D Tileset Options, werden direkt an das Cesium Tileset Objekt durchgereicht. maximumScreenSpaceError ist z.B. für die Sichtweite relevant.

[cesium3DTilesetOptions]: https://cesiumjs.org/Cesium/Build/Documentation/Cesium3DTileset.html

**Beispiel Tileset:**


```
#!json

{
      "id" : "buildings",
      "name" : "Gebäude",
      "url" : "https://geodienste.hamburg.de/b3dm_hamburg_lod2",
      "typ" : "Tileset3D",
      "gfiAttributes" : "showAll",
      "layerAttribution" : "nicht vorhanden",
      "legendURL" : "ignore",
      "hiddenFeatures": ["id1", "id2"],
      "cesium3DTilesetOptions" : {
        maximumScreenSpaceError : 6
      },
      "datasets" : [
         {
            "md_id" : "2FC4BBED-350C-4380-B138-4222C28F56C6",
            "rs_id" : "HMDK/6f62c5f7-7ea3-4e31-99ba-97407b1af9ba",
            "md_name" : "LOD 2 Gebäude",
            "bbox" : "461468.97,5916367.23,587010.91,5980347.76",
            "kategorie_opendata" : [
               "LOD 2 Gebäude"
            ],
            "kategorie_inspire" : [
               "LOD 2 Gebäude"
            ],
            "kategorie_organisation" : "Behörde für Wirtschaft, Verkehr und Innovation"
         }
      ]
   }
```

## Terrain3D Quantized Mesh Dataset ##

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|[datasets](#markdown-header-wms_wfs_datasets)|ja|Object||Hier werden die Metadatensätze der dargestellten Datensätze referenziert. Diese Werden in der Layerinfo (i-Knopf) im Portal zur Laufzeit aus dem Metadatenkatalog bzw. seiner CS-W – Schnittstelle abgerufen und dargestellt. Die Angaben unter „Kategorie_...“ werden im default-tree zur Auswahl der Kategorien bzw. zur Strukturierung des Layerbaums verwandt.||
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"44"`|
|layerAttribution|nein|String|"nicht vorhanden"|Zusätzliche Information zu diesem Layer, die im Portal angezeigt wird, sofern etwas anderes als *"nicht vorhanden"* angegeben und in dem jeweiligen Portal das *Control LayerAttribution* aktiviert ist.|`"nicht vorhanden"`|
|legendURL|nein|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`""`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"Verkehrslage auf Autobahnen"`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall Terrain3D |`"Terrain3D"`|
|url|ja|String||Dienste URL|`"https://geodienste.hamburg.de/terrain"`|
|[cesiumTerrainProviderOptions]|nein|Object|Cesium TerrainProvider Options, werden direkt an den Cesium TerrainProvider durchgereicht. requestVertexNormals ist z.B. für das Shading auf der Oberfläche relevant.

[cesiumTerrainProviderOptions]: https://cesiumjs.org/Cesium/Build/Documentation/CesiumTerrainProvider.html


**Beispiel Terrain:**

```
#!json
   {
      "id" : "buildings",
      "name" : "Terrain",
      "url" : "https://geodienste.hamburg.de/terrain",
      "typ" : "Terrain3D",
      "gfiAttributes" : "showAll",
      "layerAttribution" : "nicht vorhanden",
      "legendURL" : "ignore",
      "cesiumTerrainProviderOptions": {
        "requestVertexNormals" : true
      },
      "datasets" : [
         {
            "md_id" : "2FC4BBED-350C-4380-B138-4222C28F56C6",
            "rs_id" : "HMDK/6f62c5f7-7ea3-4e31-99ba-97407b1af9ba",
            "md_name" : "Terrain",
            "bbox" : "461468.97,5916367.23,587010.91,5980347.76",
            "kategorie_opendata" : [
               "Terrain"
            ],
            "kategorie_inspire" : [
               "Terrain"
            ],
            "kategorie_organisation" : "Behörde für Wirtschaft, Verkehr und Innovation"
         }
      ]
   }
```
## Oblique Layer ##

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|[datasets](#markdown-header-wms_wfs_datasets)|ja|Object||Hier werden die Metadatensätze der dargestellten Datensätze referenziert. Diese Werden in der Layerinfo (i-Knopf) im Portal zur Laufzeit aus dem Metadatenkatalog bzw. seiner CS-W – Schnittstelle abgerufen und dargestellt. Die Angaben unter „Kategorie_...“ werden im default-tree zur Auswahl der Kategorien bzw. zur Strukturierung des Layerbaums verwandt.||
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"44"`|
|layerAttribution|nein|String|"nicht vorhanden"|Zusätzliche Information zu diesem Layer, die im Portal angezeigt wird, sofern etwas anderes als *"nicht vorhanden"* angegeben und in dem jeweiligen Portal das *Control LayerAttribution* aktiviert ist.|`"nicht vorhanden"`|
|legendURL|nein|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`""`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"Verkehrslage auf Autobahnen"`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall Oblique |`"Oblique"`|
|hideLevels|nein|Number||Anzahl der Level der Bildpyramide, die nicht angezeigt werden sollen. |`0`|
|minZoom|nein|Number||Minimale Zoomstufe 0 zeigt das komplette Schrägluftbild in der Mitte des Bildschirms. |`0`|
|terrainUrl|nein|String||URL zu Cesium Quantized Mesh Terrain dataset |`"https://geodienste.hamburg.de/terrain"`|
|resolution|nein|Number||Auflösung der Schrägluftbilder in cm z.B. 10 . |`10`|
|projection|ja|String||Projektion der Schrägluftbild ebene. |`EPSG:25832`|
|url|ja|String||Dienste URL|`"https://geodienste.hamburg.de/oblique"`|


**Beispiel Oblique Ebene:**

```
#!json
   {
      "id" : "oblique",
      "name" : "Oblique",
      "url" : "https://geodienste.hamburg.de/oblique",
      "typ" : "Oblique",
      "gfiAttributes" : "showAll",
      "layerAttribution" : "nicht vorhanden",
      "legendURL" : "ignore",
      "datasets" : [
         {
            "md_id" : "2FC4BBED-350C-4380-B138-4222C28F56C6",
            "rs_id" : "HMDK/6f62c5f7-7ea3-4e31-99ba-97407b1af9ba",
            "md_name" : "Oblique",
            "bbox" : "461468.97,5916367.23,587010.91,5980347.76",
            "kategorie_opendata" : [
               "Oblique"
            ],
            "kategorie_inspire" : [
               "Oblique"
            ],
            "kategorie_organisation" : "Behörde für Wirtschaft, Verkehr und Innovation"
         }
      ]
   }
```

## Entities Layer 3D ##

Entities Layer um 3D Modelle im Gltf oder Glb Format darzustellen.

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|[datasets](#markdown-header-wms_wfs_datasets)|ja|Object||Hier werden die Metadatensätze der dargestellten Datensätze referenziert. Diese Werden in der Layerinfo (i-Knopf) im Portal zur Laufzeit aus dem Metadatenkatalog bzw. seiner CS-W – Schnittstelle abgerufen und dargestellt. Die Angaben unter „Kategorie_...“ werden im default-tree zur Auswahl der Kategorien bzw. zur Strukturierung des Layerbaums verwandt.||
|id|ja|String||Frei wählbare Layer-ID|`"44"`|
|layerAttribution|nein|String|"nicht vorhanden"|Zusätzliche Information zu diesem Layer, die im Portal angezeigt wird, sofern etwas anderes als *"nicht vorhanden"* angegeben und in dem jeweiligen Portal das *Control LayerAttribution* aktiviert ist.|`"nicht vorhanden"`|
|legendURL|nein|String||Link zur Legende, um statische Legenden des Layers zu verknüpfen. **ignore**: Es wird keine Legende abgefragt, ““ (Leerstring): GetLegendGraphic des Dienstes wird aufgerufen.|`""`|
|name|ja|String||Anzeigename des Layers im Portal. Dieser wird im Portal im Layerbaum auftauchen und ist unabhängig vom Dienst frei wählbar.|`"Verkehrslage auf Autobahnen"`|
|typ|ja|String||Diensttyp, in diesem Fall Entities3D |`"Entities3D"`|
|entities|ja|Array||Modelle, die angezeigt werden sollen |`[]`|

Entity Optionen

|Name|Verpflichtend|Typ|default|Beschreibung|Beispiel|
|----|-------------|---|-------|------------|--------|
|url|ja|String|`""`|Url zu dem Modell|`"https://hamburg.virtualcitymap.de/gltf/4AQfNWNDHHFQzfBm.glb"`|
|attributes|nein|Object|{}|Attribute für das Modell|`{"name": "test"}`|
|latitude|ja|Number| |Breitengrad des Modell-Origins in Grad|`53.541831`|
|longitude|ja|Number| |Längengrad des Modell-Origins in Grad|`9.917963`|
|height|nein|Number|0|Höhe des Modell-Origins|`10`|
|heading|nein|Number|0|Rotation des Modells, in Grad|`0`|
|pitch|nein|Number|0|Neigung des Modells in Grad |`0`|
|roll|nein|Number|0|Roll des Modells in Grad|`0`|
|scale|nein|Number|1|Skalierung des Modells|`1`|
|allowPicking|nein|Boolean|true|Ob das Modell angeklickt werden darf (GFI)|`true`|
|show|nein|Boolean|true|Ob das Modell angezeigt werden soll (sollte true sein)|`true`|



**Beispiel Entities3D Ebene:**

```
#!json
   {
     "id": "gltfLayer",
     "name": "GltfLayer",
     "typ": "Entities3D",
     "layerAttribution": "nicht vorhanden",
     "legendURL": "ignore",
     "entities": [
       {
         "url": "https://hamburg.virtualcitymap.de/gltf/4AQfNWNDHHFQzfBm.glb",
         "attributes": {
           "name": "Fernsehturm.kmz"
         },
         "latitude": 53.541831,
         "longitude": 9.917963,
         "height": 10,
         "heading": -1.2502079000000208,
         "pitch": 0,
         "roll": 0,
         "scale": 5,
         "allowPicking": true,
         "show": true
       }
     ],
     "datasets": [
       {
         "md_id": "A39B4E86-15E2-4BF7-BA82-66F9913D5640",
         "rs_id": "https://registry.gdi-de.org/id/de.hh/6D10BE89-636D-4359-8B27-4AB4DCA02F3A",
         "md_name": "Digitales Höhenmodell Hamburg DGM 1",
         "bbox": "461468.97,5916367.23,587010.91,5980347.76",
         "kategorie_opendata": [
           "Geographie, Geologie und Geobasisdaten"
         ],
         "kategorie_inspire": [
           "Höhe"
         ],
         "kategorie_organisation": "Landesbetrieb Geoinformation und Vermessung"
       }
     ]
   }
```
>Zurück zur [Dokumentation Masterportal](doc.md).
